無底深淵 高鐵債高築台 年年靠政府補貼

香港高鐵在明年第三季正式通車，連接中國最少113個大城市，幾乎能通行全國大城市。不過，有中國學者向《蘋果》表示，中國高鐵只是外強中乾，表面發展迅速，但母公司中鐵公司負債高達4.7萬億，警告「繼續盲目擴張高鐵，不計成本，只靠國家補貼，負債有可能拖垮中國經濟」。

現時中國高鐵主要是「四縱四橫」，再加上「區域連接線」及「城際客運線」，合共最少113個大城市發展高鐵。「四縱四橫」將來發展成「八縱八橫」16條主要高鐵幹道。香港至廣州的「廣深港港鐵」正是「八縱」中「京港高鐵」的一部份。

縱使高鐵在中國發展極為發達，但北京交通大學經濟管理學院教授趙堅向《蘋果》形容，中國高鐵是外強中乾局面。他指出，高鐵平均使用率只是約20%，他說：「像2014年底通車的蘭州去新彊烏魯木齊的鐵路，明明可以用160對高鐵列車，但客人不足，只用5對列車（往返一次為一對），正如一間飯店開了160層，但只有5層營業，還能夠賺錢嗎？」

中鐵總公司去年負債高達4.7萬億，債務年年增加，比前年多了6,000億。若與2014年3.6萬億負債相比，短短兩年增加了1.1萬億負債，勁升30%。在收入方面，高鐵的收益亦連續三年持續下降，去年的收入合計9,032億，比前年減少66億，比2014年更減少830億，收入在兩年間大跌1成。

在收入減少之下，中鐵開始改善服務，吸引人流，增加票價，包括推出自主研發的列車「復興號」，並在10月1日於京滬鐵路提速至每小時350公里，成為2011年溫洲動車追撞事故後首個提速至350公里的路線。此外，高鐵亦在「沿海專線」增加票價，又在車廂實施訂餐服務。

北京理工大學經濟系教授胡星斗向《蘋果》表示，改革都不能改善中鐵公司負債情況。他解釋，過往幾年高鐵起建得太急，沒有考慮成本及實際人流問題，為興建而興建，大部份的路線注定長期虧蝕。此外，高鐵經過的路線農地較多，農民不能利用高鐵創造財富。

高鐵在國外亦虧損累累，18條高鐵打算興建的鐵路，只完成土耳其至安哥拉一條，目前有總值高達475億美元的計劃遭取消。胡星斗指出中國用極便宜的價錢在外國興建高鐵，如中國在委內瑞拉投資高鐵，最終項目中止，結果中國虧損75億美元。

步向東瀛國鐵，走入地域私營企業之路？

全世界得兩三條鐵路有錢賺但一定唔係支那囉

北京上海果條應該有

遲啲加稅，連登仔硬食

另一篇講深圳去廈門就吹奏高鐵

原來咁多幫外國起既高鐵收左皮，話起果陣就大鑼大鼓，收皮就無聲無色

債高築台
又證明文子順序不影響閱讀